\chapter{Conclusion}

Le bilan de ce projet est globalement positif. Nous pensons avoir réussi, de manière efficace, à mettre en place 
un pong en réseau, le tout en lui ajoutant de nombreux élèments facultatifs, tels que la mise en place du menu, 
le mode solo ou les balles bonus.
\\
Cependant, lors de la création de celui-ci, nous avions eu de nombreuses idées d'implémentations supplémentaires qui n'ont 
pas été ajoutées, faute de temps et par volonté de se concentrer sur des aspects plus fondamentaux.
Parmi ces fonctionnalités, il y a la possibilité de jouer à quatre joueurs 
simultanément. Il aurait donc fallu modifier notre réseau pour que toutes les machines se connectent entre elles 
et soient à la fois serveur et client. Dès lors qu'une machine se connecterait à une autre, celle-ci lui enverrait 
les noms des 
autres machines auxquelles il faudrait se connecter. On aurait donc pu gérer la balle non plus sur deux machines, 
mais sur quatre, 

et il aurait fallu modifier le code du jeu en rajoutant deux raquettes, en haut et en bas, avec un score différent pour
chacun. Nous aurions aussi aimé pouvoir griser les menus lorsque ceux-ci sont inutiles, par exemple, lorsque l'on est 
serveur, l'option demandant l'adresse ip est inutile, nous aurions donc voulu que le menu soit dynamique et change
dès que l'on 
choisit une option. Cependant, nous avons évidemment adapté l'implémentation, de façon à ce que, si un joueur étant serveur
tape une adresse IP ou que le client souhaite déterminer le score à atteindre lui-même, ces valeurs ne soient pas prises 
en compte. Enfin, d'autres idées de bonus nous ont plu et seront probablement implémentées à l'issue de ce projet, comme 
le fait de jouer avec plusieurs balles, obtenir une raquette aimantée bloquant la balle quelques secondes, un malus 
inversant les touches, un bonus offrant une possibilité de mouvement selon l'axe x temporairement etc..
\\
Enfin, nous ne garantissons pas aux joueurs une protection face à tout type de triche, et ce malgré notre algorithme, 
même s'il paraît bien sûr impossible de faire cela. Nous pensons malgré tout que celui-ci peut-être 
améliorable, bien que nous considérons néanmoins qu'il offre au joueur une garantie correcte au vu de l'ampleur du projet.